\cleardoublepage
\phantomsection
\pdfbookmark{Sommario}{Sommario}
\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\chapter*{Sommario}
Il presente elaborato documenta lo stage svolto dalla studentessa Giulia Barzon presso Wintech S.p.A., della durata di 320 ore. 
Lo stage rappresenta la fase conclusiva del percorso di studi del Corso di Laurea in Informatica dell'Università degli Studi di Padova e ha avuto come obiettivo principale l'analisi, 
la valutazione e l'integrazione di una piattaforma di \textit{Data Catalog} all'interno dell'infrastruttura aziendale.

Questo progetto nasce dalla volontà dell'azienda di mantenere un catalogo dati centralizzato per migliorare la \textit{Data Governance}, 
garantendo il rispetto delle normative sulla privacy, come il GDPR, e delle policy aziendali.

Per fornire una panoramica completa del lavoro svolto, l'elaborato è stato strutturato in capitoli che ripercorrono le fasi operative del progetto.

La prima fase è stata dedicata all'analisi dei requisiti aziendali, seguita da uno studio comparativo delle principali piattaforme di \textit{Data Catalog} 
presenti sul mercato, in cui si è individuata la piattaforma open-source OpenMetadata come lo strumento più idoneo a soddisfare le esigenze di Wintech.

La fase successiva si è concentrata sul deployment e sulla configurazione di OpenMetadata. La piattaforma è stata testata in modo completo, a partire dalle 
funzionalità di \textit{Data Ingestion} per l'estrazione automatica dei metadati dalle diverse fonti dati aziendali, fino alla \textit{Data Discovery} e al 
\textit{Data Lineage}, che permettono di comprendere i dataset, le loro relazioni e la provenienza dei dati, garantendo maggiore trasparenza e tracciabilità. 
Particolare attenzione è stata rivolta alla \textit{Data Quality} e alla \textit{Data Governance}: è stata validata l'efficacia del motore di classificazione automatica dei dati sensibili e personali e 
sono stati impostati test e controlli automatici sui dati.

Una parte delle ore dello stage è stata dedicata allo studio di Microsoft Power BI e dei principi della \textit{Business Intelligence}. Questo percorso si è concretizzato 
nella fase finale del progetto con l'integrazione diretta tra Power BI e OpenMetadata, dimostrando come gli strumenti di BI possano operare su dati certificati e 
sicuri, fornendo all'azienda un punto di accesso centralizzato e affidabile per la gestione, l'osservabilità e la protezione del proprio patrimonio informativo.


%\vfill

%\selectlanguage{english}
%\pdfbookmark{Abstract}{Abstract}
%\chapter*{Abstract}

%\selectlanguage{italian}

\endgroup

\vfill
