% capitolo 3: analisi dei requisiti
\chapter{Analisi dei requisiti}
\label{cap:analisi-requisiti}
% TENERE SEMPRE A MENTE CHE OGNI REQUISITO DEVE RISPETTARE QUESTI 2 PRINCIPI:
% 1. Necessità: ogni requisito inserito nella lista deve soddisfare un bisogno aziendale reale ed esplicito.
% 2. Sufficienza: I requisiti elencati devono coprire tutti i bisogni dell'azienda.

 \section{Introduzione}
 In questa sezione vengono analizzati i casi d'uso e i requisiti aziendali necessari per l'introduzione di un \textit{Data Catalog} nell'infrastruttura di Wintech. 
 Dato che le moderne soluzioni software offrono un ampio spettro di funzionalità, non sempre necessarie, l'analisi ha lo scopo di filtrare gli strumenti attualmente 
 presenti sul mercato, individuando quelli che meglio rispondono ai requisiti dell'azienda e alle sue reali esigenze operative.

\subsection{Attori del sistema}
In ambito aziendale possono essere molteplici le figure che hanno la necessità di accedere a un \textit{Data Catalog}, ognuna con esigenze e competenze diverse. 
Ai fini dell'analisi dei requisiti, si individuano i seguenti attori principali:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Analista o sviluppatore di BI}: Utente finale del catalogo, il cui obiettivo è ricercare e accedere ai dati provenienti da varie fonti, comprenderne il significato e 
    utilizzarli per generare report e analisi o per esportarli in strumenti esterni di Business Intelligence.
    \item \textbf{Responsabile della Governance e della sicurezza dei dati}: Figura garante della qualità e della sicurezza dei dati, che controlla che i dati siano corretti e che rispettino le normative vigenti.
    \item \textbf{Amministratore di sistema}: Figura tecnica che gestisce l'infrastruttura della piattaforma e connette le varie fonti di dati aziendali e mantiene il catalogo aggiornato, garantendone il corretto funzionamento.
\end{itemize}

\newpage

\section{Casi d'uso}
In questa sezione vengono analizzati i casi d'uso e gli scenari per cui l'azienda ha bisogno di adottare un \textit{Data Catalog}. 
Per maggiore chiarezza organizzativa, i casi d'uso vengono suddivisi in tre macroaree raggruppate in base all'attore primario coinvolto.\\
Ogni caso d'uso è identificato dalla seguente notazione:
\begin{center}
    \textbf{UC-[Macroarea].[Numero]}
\end{center}

% MACROAREA 1
\subsection{Amministrazione del sistema}

\begin{usecase}{1.1}{Collegamento a una fonte dati strutturata}
    \usecaseactors{Amministratore di sistema}
    \usecasedesc{L'amministratore collega una fonte dati strutturata al catalogo dati aziendale e ne visualizza i metadati tramite interfaccia}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di amministratore e possiede le credenziali della fonte dati da importare}
    \usecasepost{I metadati della fonte dati selezionata sono stati importati con successo e sono visibili all'interno del catalogo dati}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore seleziona l'opzione che permette di connettere una nuova fonte di dati al catalogo.
            \item L'attore seleziona la fonte desiderata e inserisce credenziali o parametri per la connessione.
            \item Il sistema verifica la connessione e notifica il successo della connessione.
            \item L'attore avvia l'estrazione dei metadati.
        \end{enumerate}
    }
    \usecasealt{
        \begin{enumerate}
            \item Il sistema segnala il fallimento della connessione.
            \item L'attore non può importare i dati nel catalogo e deve ricontrollare i parametri per la connessione.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:1_1_fonte_strutturata}
\end{usecase}

\begin{usecase}{1.2}{Collegamento a una fonte dati semi strutturata}
    \usecaseactors{Amministratore di sistema}
    \usecasedesc{L'amministratore collega una fonte dati semi strutturata al catalogo dati aziendale e ne visualizza i metadati tramite interfaccia}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di amministratore e possiede le credenziali o il percorso della fonte dati da importare}
    \usecasepost{I metadati della fonte dati selezionata sono stati importati con successo e sono visibili all'interno del catalogo dati}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore seleziona l'opzione che permette di aggiungere una nuova fonte di dati al catalogo.
            \item L'attore seleziona la fonte desiderata e inserisce i parametri per la connessione o il percorso del file.
            \item Il sistema verifica la connessione e notifica il successo della connessione.
            \item L'attore avvia l'estrazione dei metadati.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:1_2_fonte_semi_strutturata}
\end{usecase}

\begin{usecase}{1.3}{Collegamento a una fonte dati non strutturata}
    \usecaseactors{Amministratore di sistema}
    \usecasedesc{L'amministratore collega una fonte dati non strutturata al catalogo dati aziendale e ne visualizza i metadati tramite l'interfaccia della piattaforma}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di amministratore e possiede le credenziali o il percorso della fonte dati da importare}
    \usecasepost{I metadati della fonte dati selezionata sono stati importati con successo e sono visibili all'interno del catalogo dati}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore seleziona l'opzione che permette di aggiungere una nuova fonte di dati al catalogo.
            \item L'attore seleziona la fonte desiderata e inserisce i parametri per la connessione o il percorso del file.
            \item Il sistema verifica la connessione e notifica il successo della connessione.
            \item L'attore avvia l'estrazione dei metadati.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:1_3_fonte_non_strutturata}
\end{usecase}

\begin{usecase}{1.4}{Visualizzazione delle fonti dati collegate}
    \usecaseactors{Amministratore di sistema}
    \usecasedesc{L'amministratore visualizza l'inventario delle fonti dati, cioè l'insieme delle fonti di dati che popolano il \textit{Data Catalog}}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di amministratore}
    \usecasepost{L'attore accede all'elenco completo delle fonti di dati importate nel \textit{Data Catalog}}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore seleziona l'opzione per visualizzare l'elenco delle fonti dati del catalogo dati.
            \item Il sistema mostra l'elenco completo delle fonti dati.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:1_4_visualizzazione_fonti_collegate}
\end{usecase}

\begin{usecase}{1.5}{Gestione dei permessi e degli accessi}
    \usecaseactors{Amministratore di sistema}
    \usecasedesc{L'amministratore definisce i ruoli degli utenti che accedono alla piattaforma e assegna i permessi di accesso ai diversi set di dati. 
    Il sistema garantisce che ogni utente visualizzi esclusivamente i dati per cui dispone delle autorizzazioni necessarie}    
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di amministratore}
    \usecasepost{I ruoli degli utenti sono stati definiti e i permessi di accesso ai dati sono stati configurati correttamente}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore seleziona l'opzione per la gestione dei ruoli e dei permessi.
            \item L'attore crea o modifica i ruoli disponibili nella piattaforma.
            \item L'attore assegna i ruoli agli utenti che accedono al catalogo.
            \item L'attore definisce le regole di accesso ai dati associate a ciascun ruolo.
            \item Il sistema applica i permessi configurati e limita la visibilità dei dati in base al ruolo di ciascun utente.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:1_5_gestione_permessi}
\end{usecase}

\begin{usecase}{1.6}{Pianificazione della sincronizzazione dei metadati}
    \usecaseactors{Amministratore di sistema}
    \usecasedesc{L'amministratore pianifica la sincronizzazione automatica dei metadati, definendo la frequenza e le modalità con cui il catalogo si aggiorna allineandosi 
    alle fonti dati originali, garantendo che le informazioni presenti nel catalogo siano sempre coerenti e aggiornate}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di amministratore e almeno una fonte dati è stata collegata al catalogo}
    \usecasepost{La sincronizzazione automatica è stata pianificata correttamente e i metadati vengono aggiornati secondo la frequenza stabilita}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore seleziona le impostazioni per la pianificazione della sincronizzazione dei metadati.
            \item L'attore configura la frequenza e le modalità di aggiornamento desiderate.
            \item Il sistema conferma la configurazione e pianifica le sincronizzazioni secondo i parametri definiti.
            \item Il sistema esegue automaticamente la sincronizzazione dei metadati agli intervalli stabiliti.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:1_6_pianificazione_sincronizzazione}
\end{usecase}

\begin{usecase}{1.7}{Configurazione della classificazione automatica dei dati sensibili}
    \usecaseactors{Amministratore di sistema}
    \usecasedesc{L'amministratore abilita e configura il motore di classificazione automatica dei dati sensibili, che analizza i metadati delle fonti dati collegate 
    al catalogo e individua in autonomia i campi contenenti dati personali o sensibili (PII). Il motore si avvale per esempio di tecniche di Intelligenza Artificiale e di espressioni 
    regolari per riconoscere pattern tipici di dati sensibili, quali nomi, indirizzi email, numeri di telefono, codici fiscali e altri dati identificativi}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di amministratore e almeno una fonte dati è stata collegata al catalogo}
    \usecasepost{Il motore di classificazione automatica è attivo e configurato. Durante le sincronizzazioni dei metadati, il sistema individua e contrassegna automaticamente i campi contenenti dati sensibili}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore accede alle impostazioni della classificazione automatica dei dati sensibili.
            \item L'attore abilita il motore di classificazione e seleziona le fonti dati su cui applicarlo.
            \item L'attore configura le categorie di dati sensibili da rilevare o adotta la configurazione predefinita della piattaforma.
            \item Il sistema conferma la configurazione e attiva il motore.
            \item Ad ogni sincronizzazione, il sistema analizza i metadati delle fonti selezionate e contrassegna automaticamente i campi identificati come sensibili.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:1_7_configurazione_classificazione_dati}
\end{usecase}

\begin{usecase}{1.8}{Monitoraggio dello stato delle sincronizzazioni e delle connessioni}
    \usecaseactors{Amministratore di sistema}
    \usecasedesc{L'amministratore visualizza una dashboard tecnica, un report o un avviso che indica lo stato delle connessioni alle fonti dati e l'esito 
    delle sincronizzazioni dei metadati, consentendo di verificare che le operazioni pianificate siano avvenute correttamente e di individuare eventuali anomalie o errori}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di amministratore e almeno una sincronizzazione è stata pianificata ed eseguita}
    \usecasepost{L'attore ha visualizzato lo stato aggiornato delle connessioni e delle sincronizzazioni ed è a conoscenza di eventuali errori o anomalie da risolvere}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'amministratore accede alla dashboard di monitoraggio delle connessioni e delle sincronizzazioni.
            \item Il sistema mostra lo stato di ciascuna operazione, indicando se è avvenuta con successo o se si sono verificati errori.
            \item In caso di errore, il sistema fornisce informazioni dettagliate sulla causa del problema, ad esempio una credenziale scaduta o una fonte dati non raggiungibile.
            \item L'attore prende visione delle anomalie e interviene per risolvere il problema alla fonte.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:1_8_monitoraggio_sincronizzazioni}
\end{usecase}

\begin{usecase}{1.9}{Gestione di avvisi e alert tecnici}
    \usecaseactors{Amministratore di sistema}
    \usecasedesc{Il sistema invia automaticamente alert di natura tecnica e avvisi all'amministratore quando vengono rilevate anomalie tecniche, come il fallimento di una sincronizzazione, 
    un errore di connessione o la scadenza delle credenziali. L'amministratore visualizza gli alert ricevuti e interviene per risolvere i problemi segnalati}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di amministratore e il sistema di notifiche automatiche è stato configurato}
    \usecasepost{L'attore ha preso visione degli alert ricevuti e ha avviato le azioni correttive necessarie per risolvere i problemi segnalati}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item Il sistema rileva un'anomalia e genera automaticamente un alert.
            \item L'attore riceve una notifica e accede alla sezione dedicata agli alert e agli avvisi.
            \item Il sistema mostra i dettagli dell'alert, come la causa, la fonte dati coinvolta e il momento in cui si è verificato il problema.
            \item L'attore esamina le informazioni disponibili e interviene per risolvere il problema.
            \item Il sistema non mostra più l'alert o lo marchia come "risolto".
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:1_9_gestione_alert_tecnici}
\end{usecase}


% MACROAREA 2
\subsection{Governance e sicurezza dei dati}
\begin{usecase}{2.1}{Individuazione automatica dei dati sensibili}
    \usecaseactors{Responsabile della Governance e della sicurezza dei dati}
    \usecasedesc{La piattaforma analizza automaticamente i metadati dei dataset caricati nel catalogo e individua i campi contenenti dati sensibili o personali (PII), classificandoli tramite tag appositi. 
    Il processo avviene in modo trasparente durante la sincronizzazione dei metadati, senza richiedere intervento manuale da parte dell'attore}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di responsabile della Governance e il motore di classificazione automatica è già stato configurato dall'amministratore}
    \usecasepost{I campi contenenti dati sensibili o personali sono stati identificati e classificati automaticamente con i tag appropriati}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item La piattaforma rileva l'aggiunta o la sincronizzazione di un nuovo dataset nel catalogo.
            \item Il motore di classificazione automatica analizza i metadati del dataset e individua i campi che corrispondono a pattern tipici di dati sensibili o personali.
            \item Il sistema associa automaticamente i tag appropriati ai campi individuati.
            \item L'attore riceve una notifica dell'avvenuta classificazione automatica e può procedere alla revisione o all'approvazione.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:2_1_individuazione_automatica_dati}
\end{usecase}

\begin{usecase}{2.2}{Revisione della classificazione automatica dei dati sensibili}
    \usecaseactors{Responsabile della Governance e della sicurezza dei dati}
    \usecasedesc{L'attore revisiona i tag assegnati automaticamente dalla piattaforma ai dati sensibili, verificando che la classificazione sia corretta e conforme alle norme aziendali 
    e alle normative vigenti. L'attore può approvare la classificazione esistente, correggere i tag non corretti o modificare le impostazioni del motore di classificazione automatica per adattarlo al contesto aziendale}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di responsabile della Governance e la classificazione automatica dei dati sensibili è già stata eseguita}
    \usecasepost{La classificazione dei dati sensibili è stata revisionata e approvata dall'attore ed eventuali tag errati sono stati corretti}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore accede alla sezione dedicata alla revisione della classificazione dei dati sensibili.
            \item Il sistema mostra l'elenco dei campi classificati automaticamente come sensibili, con i relativi tag assegnati.
            \item L'attore esamina la classificazione e verifica che i tag siano corretti e conformi alle norme aziendali.
            \item Se la classificazione è corretta, l'attore la approva.
            \item Se la classificazione non è corretta, l'attore modifica o rimuove i tag errati e, se necessario, aggiorna le impostazioni del motore di classificazione per evitare errori futuri.
            \item Il sistema salva le modifiche e aggiorna la classificazione dei campi coinvolti.
        \end{enumerate}
    }
    \usecasealt{
        \begin{enumerate}
            \item La classificazione automatica non individua nessun dato personale o sensibile nel dataset.
            \item L'attore viene notificato dell'assenza di classificazioni automatiche e può procedere con la classificazione manuale.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:2_2_revisione_classificazione_automatica}
\end{usecase}

\begin{usecase}{2.3}{Classificazione manuale dei dati tramite flag}
    \usecaseactors{Responsabile della Governance e della sicurezza dei dati}
    \usecasedesc{L'attore assegna manualmente tag ai dati presenti nel catalogo per classificarli secondo diversi parametri, tra cui la sensibilità del dato, l'area tematica 
    di appartenenza, il reparto di riferimento o altri criteri aziendali. Questo caso d'uso si applica sia come fallback quando il motore di classificazione automatica non ha 
    individuato un dato sensibile, sia in modo indipendente per arricchire la classificazione dei dati con tag personalizzati}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di responsabile della governance ed è presente almeno un set di dati nel Data Catalog}
    \usecasepost{I dati selezionati sono stati classificati tramite tag e il sistema li riconosce e li tratta di conseguenza, applicando le regole associate a ciascun tag}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore naviga nel catalogo e seleziona il dataset o il campo su cui intervenire.
            \item L'attore seleziona l'opzione per assegnare o modificare i tag.
            \item L'attore sceglie i tag appropriati tra quelli disponibili o ne crea di nuovi se necessario.
            \item Il sistema applica i tag selezionati al dato e aggiorna la classificazione.
            \item Se il tag indica che il dato è sensibile o personale, il sistema lo tratta di conseguenza applicando le regole di accesso e protezione previste.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:2_3_classificazione_manuale_dati}
\end{usecase}

\begin{usecase}{2.4}{Propagazione delle modifiche ai tag dei dati sensibili}
    \usecaseactors{Responsabile della Governance e della sicurezza dei dati}
    \usecasedesc{Quando un tag relativo a un dato sensibile viene modificato o rimosso, la piattaforma propaga automaticamente la modifica a tutti i dataset e i campi correlati in 
    cui quel dato è presente, garantendo la coerenza della classificazione in tutto il catalogo e la conformità alle normative vigenti, in particolare al GDPR}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di responsabile della Governance e almeno un dato sensibile è già stato classificato tramite tag nel catalogo}
    \usecasepost{La modifica al tag è stata propagata a tutti i dataset e i campi correlati. La classificazione dei dati sensibili è coerente in tutto il catalogo}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore modifica o rimuove un tag relativo a un dato sensibile su un campo o dataset.
            \item Il sistema individua tutti i dataset e i campi correlati in cui quel dato è presente.
            \item Il sistema mostra all'attore un riepilogo delle modifiche che verranno propagate e richiede conferma.
            \item L'attore conferma la propagazione.
            \item Il sistema applica la modifica in modo coerente a tutti i dataset coinvolti e notifica l'attore dell'avvenuta propagazione.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:2_4_propagazione_modifiche_tag}
\end{usecase}

\begin{usecase}{2.5}{Anonimizzazione dei dati}
    \usecaseactors{Responsabile della Governance e della sicurezza dei dati}
    \usecasedesc{La piattaforma permette di applicare regole di anonimizzazione ai dati presenti nel catalogo, mascherandone totalmente la visualizzazione agli utenti non autorizzati. I dati originali nelle fonti non vengono modificati: 
    il catalogo applica il mascheramento esclusivamente a livello di visualizzazione, impedendo agli utenti privi delle autorizzazioni necessarie di accedere al contenuto del campo. Le regole di anonimizzazione possono essere applicate manualmente dall'attore oppure automaticamente dal sistema in base ai tag assegnati ai dati}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di responsabile della Governance ed è presente almeno un set di dati nel Data Catalog}
    \usecasepost{Le regole di anonimizzazione sono state applicate ai dati selezionati. Gli utenti non autorizzati non possono visualizzare il contenuto dei campi anonimizzati. I dati originali nelle fonti rimangono invariati}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore seleziona il campo o il dataset su cui applicare l'anonimizzazione, oppure il sistema individua automaticamente i dati classificati con tag specifici, come PII.
            \item L'attore sceglie di applicare una regola di anonimizzazione totale al campo selezionato.
            \item Il sistema applica la regola di mascheramento e nasconde totalmente il contenuto del campo agli utenti non autorizzati.
            \item Il sistema propaga la regola di anonimizzazione a tutti i campi correlati presenti nel catalogo.
            \item Il sistema notifica l'attore dell'avvenuta applicazione delle regole e dei campi coinvolti.
        \end{enumerate}
    }
    \usecasealt{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore decide di rimuovere una regola di anonimizzazione esistente: il sistema rimuove il mascheramento e ripristina la visualizzazione del campo per gli utenti autorizzati, propagando la modifica a tutti i campi correlati.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:2_5_anonimizzazione_dati}
\end{usecase}

\begin{usecase}{2.6}{Pseudonimizzazione dei dati}
    \usecaseactors{Responsabile della Governance e della sicurezza dei dati}
    \usecasedesc{La piattaforma permette di applicare regole di pseudonimizzazione ai dati presenti nel catalogo, mascherandone parzialmente la visualizzazione agli utenti non autorizzati. I dati originali nelle fonti non vengono modificati: 
    il catalogo applica il mascheramento esclusivamente a livello di visualizzazione. Le regole di pseudonimizzazione possono essere applicate manualmente dall'attore oppure automaticamente dal sistema in base ai tag assegnati ai dati}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di responsabile della Governance ed è presente almeno un set di dati nel Data Catalog}
    \usecasepost{Le regole di pseudonimizzazione sono state applicate ai dati selezionati. Gli utenti non autorizzati visualizzano il contenuto dei campi in forma parzialmente mascherata. I dati originali nelle fonti rimangono invariati}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore seleziona il campo o il dataset su cui applicare la pseudonimizzazione, oppure il sistema individua automaticamente i dati classificati con tag specifici, come PII.
            \item L'attore sceglie di applicare una regola di pseudonimizzazione e seleziona la modalità di mascheramento parziale desiderata, ad esempio la sostituzione con un codice identificativo o la visualizzazione parziale del valore.
            \item Il sistema applica la regola di mascheramento e mostra il contenuto del campo in forma parziale agli utenti non autorizzati.
            \item Il sistema propaga la regola di pseudonimizzazione a tutti i campi correlati presenti nel catalogo.
            \item Il sistema notifica l'attore dell'avvenuta applicazione delle regole e dei campi coinvolti.
        \end{enumerate}
    }
    \usecasealt{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore decide di rimuovere una regola di pseudonimizzazione esistente: il sistema ripristina la visualizzazione completa del campo per gli utenti autorizzati, propagando la modifica a tutti i campi correlati.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:2_6_pseudonimizzazione_dati}
\end{usecase}

\begin{usecase}{2.7}{Ricerca e visualizzazione di dati sensibili}
    \usecaseactors{Responsabile della Governance e della sicurezza dei dati}
    \usecasedesc{L'attore ricerca e visualizza i dati classificati come sensibili o personali all'interno del catalogo, con l'obiettivo di verificarne la corretta gestione, controllarne la distribuzione tra le fonti dati e garantire 
    la conformità alle normative vigenti. A differenza della ricerca generica effettuata dall'Analista BI (UC-3.1), questo caso d'uso ha finalità di controllo e audit, non di utilizzo del dato}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di responsabile della Governance ed è presente almeno un set di dati classificato come sensibile nel Data Catalog}
    \usecasepost{L'attore ha ottenuto una visione completa dei dati sensibili o personali presenti nel catalogo, della loro distribuzione tra le fonti dati e dello stato della loro classificazione}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore accede alla funzionalità di ricerca del catalogo.
            \item L'attore filtra i risultati per tag, selezionando ad esempio i tag PII o altri tag relativi a dati sensibili.
            \item Il sistema restituisce l'elenco di tutti i campi e dataset classificati con i tag selezionati, indicando per ciascuno la fonte dati di provenienza, il tipo di dato e lo stato della classificazione.
            \item L'attore visualizza i dettagli di un campo o dataset specifico per verificarne la corretta gestione e le regole di accesso applicate.
            \item L'attore può esportare i risultati della ricerca per finalità di audit o reportistica o può risalire alle fonti originali dei dati per modificarli.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:2_7_ricerca_visualizzazione_dati_sensibili}
\end{usecase}

\begin{usecase}{2.8}{Controllo automatico di conformità alle normative}
    \usecaseactors{Responsabile della Governance e della sicurezza dei dati}
    \usecasedesc{La piattaforma mette a disposizione uno strumento automatico per verificare la conformità dei dati presenti nel catalogo rispetto alle normative vigenti in materia di protezione dei dati personali, come il GDPR. 
    Il sistema analizza i dati classificati come sensibili o personali e verifica che siano gestiti nel rispetto delle regole previste dalla normativa, come la presenza di tag appropriati, l'applicazione di regole di accesso e l'eventuale mascheramento. L'attore può anche personalizzare le regole di conformità per adattarle alle esigenze e alle policy aziendali specifiche}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di responsabile della Governance, è presente almeno un set di dati nel Data Catalog e i dati sensibili o personali sono già stati classificati tramite tag}
    \usecasepost{Il sistema ha eseguito il controllo automatico di conformità e ha notificato l'attore dell'esito, indicando eventuali dati non conformi che richiedono un intervento correttivo}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore accede alla sezione dedicata al controllo di conformità alle normative.
            \item L'attore avvia il controllo automatico oppure il sistema lo esegue secondo una pianificazione predefinita.
            \item Il sistema analizza i dati classificati come sensibili o personali e verifica che siano gestiti in conformità alle normative vigenti e alle policy aziendali configurate.
            \item Il sistema genera un report con l'esito del controllo, evidenziando i dati conformi e quelli che presentano anomalie o violazioni.
            \item L'attore visualizza il report e, in caso di non conformità, interviene per correggere la gestione dei dati coinvolti.
        \end{enumerate}
    }
    \usecasealt{
        \begin{enumerate}
            \item Il sistema individua dati non conformi alle normative: invia una notifica automatica o un alert all'attore, magari indicando le azioni correttive necessarie.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:2_8_controllo_conformita}
\end{usecase}

\begin{usecase}{2.9}{Monitoraggio della qualità dei dati}
    \usecaseactors{Responsabile della Governance e della sicurezza dei dati}
    \usecasedesc{La piattaforma mette a disposizione strumenti di Data Quality che consentono di eseguire test automatici sui dati presenti nel catalogo e di visualizzarne lo stato di salute tramite una dashboard o una sezione dedicata. 
    I test permettono di rilevare anomalie quali valori nulli, duplicati, dati non aggiornati, formati errati o valori fuori range. I risultati dei test sono consultabili in tempo reale e consentono all'attore di avere una visione chiara e aggiornata della qualità dei dati presenti nel catalogo}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di responsabile della Governance ed è presente almeno un set di dati nel Data Catalog}
    \usecasepost{I test di Data Quality sono stati eseguiti e i risultati sono visibili nella dashboard o sezione dedicata. L'attore ha una visione aggiornata dello stato di salute dei dati presenti nel catalogo}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore accede alla sezione dedicata al monitoraggio della qualità dei dati.
            \item L'attore seleziona il dataset o il campo su cui eseguire i test di qualità oppure il sistema esegue i test automaticamente secondo una pianificazione predefinita.
            \item Il sistema esegue i test configurati e analizza i dati alla ricerca di anomalie, quali valori nulli, duplicati, formati errati o dati non aggiornati.
            \item Il sistema mostra i risultati dei test nella dashboard dedicata, indicando per ciascun dataset o campo lo stato di salute e le eventuali anomalie rilevate.
            \item L'attore esamina i risultati e, in caso di anomalie, interviene per segnalare il problema o avviare le azioni correttive necessarie.
        \end{enumerate}
    }
    \usecasealt{
        \begin{enumerate}
            \item I test rilevano anomalie nei dati: il sistema evidenzia i campi o i dataset coinvolti e notifica l'attore, che può procedere alla correzione o a configurare un alert automatico.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:2_9_monitoraggio_qualita_dati}
\end{usecase}

\begin{usecase}{2.10}{Configurazione di soglie di qualità e alert automatici sui dati}
    \usecaseactors{Responsabile della Governance e della sicurezza dei dati}
    \usecasedesc{La piattaforma permette di configurare soglie di accettazione per la qualità dei dati presenti nel catalogo. Quando i risultati dei test di Data Quality non raggiungono le soglie configurate, o quando un test fallisce, 
    il sistema genera automaticamente un alert o un avviso che viene inviato all'attore, consentendo un intervento tempestivo prima che le anomalie impattino sulle analisi o sui report aziendali}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di responsabile della Governance, è presente almeno un set di dati nel Data Catalog e i test di Data Quality sono stati configurati}
    \usecasepost{Le soglie di qualità sono state configurate e il sistema genera automaticamente alert e avvisi ogni volta che i dati non raggiungono i livelli di accettazione definiti}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore accede alle impostazioni di configurazione delle soglie di qualità.
            \item L'attore seleziona il dataset o il campo su cui configurare la soglia e definisce i parametri di accettazione.
            \item L'attore configura le modalità di notifica dell'alert.
            \item Il sistema salva la configurazione e monitora continuamente i dati rispetto alle soglie definite.
            \item Quando i dati non raggiungono le soglie configurate o un test fallisce, il sistema genera automaticamente un alert e lo recapita all'attore secondo le modalità configurate.
        \end{enumerate}
    }
    \usecasealt{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore modifica o rimuove una soglia esistente: il sistema aggiorna la configurazione e smette di generare alert per i parametri rimossi.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:2_10_configurazione_soglie_qualita}
\end{usecase}

\begin{usecase}{2.11}{Gestione delle segnalazioni degli utenti}
    \usecaseactors{Responsabile della Governance e della sicurezza dei dati}
    \usecasedesc{La piattaforma consente agli utenti di inviare segnalazioni di problemi o domande direttamente nella pagina del dato a cui si riferiscono. Il responsabile della Governance 
    visualizza le segnalazioni e può rispondere alle domande ricevute o intervenire per risolvere i problemi relativi alla qualità o alla classificazione dei dati segnalati}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di responsabile della Governance e almeno una segnalazione o una domanda è stata inviata da un altro utente}
    \usecasepost{L'attore ha risposto alla domanda ricevuta o ha preso in carico la segnalazione e avviato le azioni correttive necessarie}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore riceve una notifica della nuova segnalazione o domanda ricevuta.
            \item L'attore accede alla segnalazione e visualizza il contesto del dato a cui si riferisce.
            \item L'attore risponde alla domanda o interviene per risolvere il problema segnalato.
            \item Il sistema aggiorna lo stato della segnalazione e notifica l'utente che l'aveva inviata.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:2_11_gestione_segnalazioni}
\end{usecase}

\begin{usecase}{2.12}{Gestione del Glossario aziendale}
    \usecaseactors{Responsabile della Governance e della sicurezza dei dati}
    \usecasedesc{La piattaforma mette a disposizione uno strumento di Glossario aziendale che consente di definire e centralizzare i termini e i concetti comuni all'organizzazione. 
    Gli utenti possono aggiungere o modificare i termini del glossario, organizzarli e raggrupparli per area tematica e associare i termini ai dataset del Data Catalog}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di responsabile della Governance ed è presente almeno un set di dati nel Data Catalog}
    \usecasepost{L'attore ha aggiunto dei termini al Glossario, che sono associati ai dataset e che sono usati dalla piattaforma per arricchire i risultati di ricerca}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore seleziona l'opzione che permette di modificare il Glossario.
            \item L'attore aggiunge un nuovo termine al Glossario, fornendo un nome, una descrizione e possibili sinonimi.
            \item L'attore classifica il termine, per esempio usando dei tags.
            \item L'attore associa il termine ai rispettivi set di dati.
            \item Il sistema utilizza i termini del Glossario per arricchire i risultati di ricerca quando un utente cerca un dato nel catalogo.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:2_12_gestione_glossario}
\end{usecase}


% MACROAREA 3
\subsection{Analisi dei dati e Business Intelligence}
\begin{usecase}{3.1}{Ricerca e visualizzazione di un dato}
    \usecaseactors{Analista, sviluppatore di BI o utente che consulta il catalogo}
    \usecasedesc{L'utente ricerca un dato o un dataset all'interno del catalogo tramite diversi criteri di ricerca, quali parole chiave, nomi delle fonti, tag o termini del glossario aziendale. 
    Il catalogo esegue una ricerca incrociata su tutte le fonti dati collegate e restituisce i risultati pertinenti, consentendo all'utente di individuare rapidamente il dato di interesse tra tutte le fonti aziendali disponibili. Questa funzionalità è anche nota come Data Discovery}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma ed è presente almeno un set di dati nel Data Catalog}
    \usecasepost{Il sistema ha restituito i risultati della ricerca e l'attore ha individuato il dato o il dataset di interesse}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore accede alla funzionalità di ricerca del catalogo.
            \item L'attore inserisce i criteri di ricerca, quali parole chiave, nomi delle fonti, tag o termini del glossario.
            \item Il sistema esegue una ricerca incrociata su tutte le fonti dati collegate al catalogo.
            \item Il sistema restituisce l'elenco dei risultati pertinenti, indicando per ciascuno la fonte di provenienza e i principali metadati associati.
            \item L'attore esamina i risultati e seleziona il dato o il dataset di interesse per visualizzarne i dettagli.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:3_1_ricerca_visualizzazione_dato}
\end{usecase}

\begin{usecase}{3.2}{Visualizzazione di metadati e dettagli di un dataset}
    \usecaseactors{Analista, sviluppatore di BI o utente che consulta il catalogo}
    \usecasedesc{L'utente visualizza in una scheda dedicata tutti i metadati e i dettagli relativi a un dato o dataset selezionato, tra cui i tag associati, i termini del glossario aziendale collegati, le fonti di provenienza, 
    il proprietario del dato, la data di ultimo aggiornamento o sincronizzazione e altre informazioni descrittive. Questa visualizzazione consente all'utente di comprendere il contenuto e il contesto del dato prima di utilizzarlo in analisi o report}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma e ha individuato il dato o il dataset di interesse tramite ricerca}
    \usecasepost{L'attore ha preso visione di tutti i metadati e i dettagli relativi al dato o dataset selezionato ed è in grado di valutarne l'utilizzo per le proprie analisi}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore seleziona il dato o il dataset di interesse dall'elenco dei risultati della ricerca.
            \item Il sistema apre la scheda dedicata al dato o dataset selezionato.
            \item Il sistema mostra tutti i metadati disponibili, tra cui tag, termini del glossario, fonti di provenienza, proprietario, data di ultimo aggiornamento e storico delle modifiche.
            \item L'attore esamina i metadati del dato ricercato, navigando nella pagina e visionando le informazioni di suo interesse.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:3_2_visualizzazione_metadati}
\end{usecase}

\begin{usecase}{3.3}{Visualizzazione del Data Lineage}
    \usecaseactors{Analista, sviluppatore di BI o utente che consulta il catalogo}
    \usecasedesc{L'utente visualizza il Data Lineage di un dato o dataset, ovvero la rappresentazione grafica del suo intero percorso tecnico: l'origine del dato, le trasformazioni che ha subito e i sistemi attraverso cui 
    è transitato prima di giungere alla destinazione finale. Il Data Lineage consente all'utente di comprendere da dove proviene un dato, come è stato elaborato e in quanti punti del sistema è presente, aumentando la fiducia nell'affidabilità delle informazioni utilizzate per le analisi}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma e sta visualizzando la scheda di dettaglio di un dato o dataset}
    \usecasepost{L'attore visualizza l'intero percorso tecnico di un dato e conosce la sua provenienza, le trasformazioni subite e i sistemi in cui è presente}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore, dalla scheda del dato o dataset, accede alla sezione dedicata al Data Lineage.
            \item Il sistema elabora e visualizza graficamente l'intero percorso del dato, mostrando le fonti di origine, le trasformazioni subite e i sistemi di destinazione.
            \item L'attore esamina il grafo del Data Lineage e naviga tra i nodi per approfondire i dettagli di ciascuna fase del percorso del dato.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:3_3_visualizzazione_data_lineage}
\end{usecase}

\begin{usecase}{3.4}{Visualizzazione dello storico delle attività di un dato}
    \usecaseactors{Analista, sviluppatore di BI o utente che consulta il catalogo}
    \usecasedesc{Il sistema tiene traccia di tutte le attività e le interazioni avvenute su un dato o dataset all'interno della piattaforma, tra cui le modifiche ai metadati e ai tag, i commenti e le segnalazioni degli utenti, 
    gli accessi e le ricerche effettuate e le variazioni di versione. L'utente può consultare questo storico per comprendere lo stato attuale del dato, valutarne l'affidabilità e verificare se è attivamente monitorato o aggiornato}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma e sta visualizzando la scheda di dettaglio di un dato o dataset}
    \usecasepost{L'attore ha preso visione dello storico completo delle attività e delle interazioni avvenute sul dato o dataset selezionato}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore, dalla scheda del dato o dataset, accede alla sezione dedicata allo storico delle attività.
            \item Il sistema mostra in ordine cronologico tutte le attività registrate sul dato, tra cui modifiche ai metadati, variazioni di versione, commenti, segnalazioni e accessi degli utenti.
            \item L'attore esamina lo storico e può filtrare le attività per tipo, utente o periodo di tempo per individuare le informazioni di interesse.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:3_4_visualizzazione_storico_attivita}
\end{usecase}

\begin{usecase}{3.5}{Monitoraggio di un dataset}
    \usecaseactors{Analista, sviluppatore di BI o utente che consulta il catalogo}
    \usecasedesc{L'utente monitora un particolare dataset di suo interesse "seguendolo" (\textit{Follow}) o salvandolo nei preferiti, al fine di ricevere notifiche automatiche in caso di aggiornamenti o modifiche strutturali, e per potervi accedere rapidamente tramite un elenco di preferiti}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma ed è presente almeno un set di dati nel Data Catalog}
    \usecasepost{L'attore ha aggiunto il dataset ai preferiti e riceve notifiche automatiche in caso di modifiche o aggiornamenti}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore accede alla pagina di dettaglio di un dato di suo interesse.
            \item L'attore seleziona l'opzione per seguire/salvare il dato (per esempio un pulsante Follow o Bookmark).
            \item Il sistema aggiunge il dato alla dashboard personale dell'utente o a una sezione apposita per l'accesso rapido.
            \item Il sistema invia notifiche all'attore se il dato subisce variazioni, aggiornamenti o segnalazioni.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:3_5_monitoraggio_dataset}
\end{usecase}

\begin{usecase}{3.6}{Aggiunta di un commento o feedback su un dato}
    \usecaseactors{Analista, sviluppatore di BI o utente che consulta il catalogo}
    \usecasedesc{L'utente può lasciare un commento o un feedback direttamente nella pagina di un dato o dataset, contestualmente alla visualizzazione dei metadati. Il commento può riguardare osservazioni generali sul dato, segnalazioni informali di possibili errori nei metadati o suggerimenti per altri utenti che consulteranno il dato in futuro. 
    A differenza della segnalazione formale di un problema e dell'invio di una richiesta, il commento non richiede necessariamente una risposta o un intervento da parte di un utente autorizzato}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma ed è presente almeno un set di dati nel Data Catalog}
    \usecasepost{Il commento è stato registrato dal sistema ed è visibile nella pagina del dato a tutti gli utenti che vi accedono. Gli utenti autorizzati hanno ricevuto una notifica del nuovo commento}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore accede a un dato o dataset.
            \item L'attore accede a una sezione dedicata ai commenti o a un'area di scrittura.
            \item L'attore scrive il proprio commento o feedback.
            \item Il sistema registra il commento e lo rende visibile nella pagina del dato.
            \item Il sistema invia una notifica agli utenti autorizzati, che possono rispondere al commento se necessario.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:3_6_aggiunta_commento}
\end{usecase}

\begin{usecase}{3.7}{Invio di una domanda o di una richiesta su un dato}
    \usecaseactors{Analista, sviluppatore di BI o utente che consulta il catalogo}
    \usecasedesc{L'utente può inviare una domanda o una richiesta formale relativamente a un dato o dataset direttamente dalla sua pagina nel catalogo. La richiesta può riguardare un aggiornamento dei dati, una modifica ai metadati, un chiarimento sul significato o sull'utilizzo corretto del dato. 
    A differenza del commento, la richiesta è formale e richiede una risposta da parte di un utente autorizzato. Poiché gli utenti che consultano il catalogo non dispongono dei permessi necessari per modificare direttamente i metadati, questo caso d'uso rappresenta il metodo per richiedere modifiche o ottenere informazioni}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma ed è presente almeno un set di dati nel Data Catalog}
    \usecasepost{La richiesta è stata registrata dal sistema e inoltrata agli utenti autorizzati. L'attore riceve una notifica quando la richiesta viene presa in carico o riceve una risposta}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore accede a un dato o dataset.
            \item L'attore accede a un'are di scrittura o una sezione specifica per fare una richiesta.
            \item L'attore compila la richiesta, specificando la natura della domanda o della modifica desiderata e, se necessario, indicando l'utente a cui indirizzarla.
            \item Il sistema registra la richiesta e invia una notifica agli utenti autorizzati competenti.
            \item L'utente autorizzato esamina la richiesta e fornisce una risposta o interviene per apportare le modifiche richieste.
            \item Il sistema notifica l'attore dell'avvenuta risposta o dell'intervento effettuato.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:3_7_invio_domanda_richiesta}
\end{usecase}

\begin{usecase}{3.8}{Segnalazione di un problema su un dato}
    \usecaseactors{Analista, sviluppatore di BI o utente che consulta il catalogo}
    \usecasedesc{L'utente segnala formalmente un problema riscontrato su un dato o dataset direttamente dalla sua pagina nel catalogo, al fine di richiedere un intervento correttivo da parte degli utenti autorizzati. Il problema può essere di natura tecnica, come una sincronizzazione non riuscita o dati non aggiornati, oppure riguardare la qualità o la correttezza dei metadati, come tag errati o informazioni incomplete. 
    Il sistema indirizza automaticamente la segnalazione all'utente autorizzato corretto in base alla natura del problema: l'Amministratore di Sistema per i problemi tecnici, il Responsabile della Governance per i problemi relativi alla qualità o ai metadati}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma ed è presente almeno un set di dati nel Data Catalog}
    \usecasepost{La segnalazione è stata registrata dal sistema e inoltrata all'utente autorizzato competente. L'attore riceve una notifica quando la segnalazione viene presa in carico e quando il problema viene risolto}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore accede a un dato o un dataset.
            \item L'attore accede a una sezione apposita per lasciare segnalazioni.
            \item L'attore descrive il problema riscontrato e seleziona la natura del problema, indicando se si tratta di un problema tecnico o di un problema relativo alla qualità o ai metadati del dato.
            \item Il sistema registra la segnalazione e la indirizza automaticamente all'utente autorizzato competente in base alla natura del problema selezionata.
            \item L'utente autorizzato riceve una notifica della nuova segnalazione e prende in carico il problema.
            \item Il sistema notifica l'attore dell'avvenuta presa in carico e, successivamente, della risoluzione del problema.
        \end{enumerate}
    }
    \usecasealt{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore non è sicuro della natura del problema: può lasciare la classificazione generica e il sistema notifica tutti gli utenti autorizzati competenti, che possono prendersi in carico il problema.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:3_8_segnalazione_problema}
\end{usecase}

\begin{usecase}{3.9}{Verifica della qualità e dello stato di salute dei dati}
    \usecaseactors{Analista, sviluppatore di BI o utente che consulta il catalogo}
    \usecasedesc{L'utente può consultare i risultati dei test di Data Quality eseguiti sui dati presenti nel catalogo, al fine di verificare che i dati siano corretti, puliti e aggiornati prima di utilizzarli in analisi o report. 
    A differenza del Responsabile della Governance che configura e gestisce i test, l'analista di BI consulta i risultati già disponibili per valutare l'affidabilità del dato prima dell'utilizzo}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma, è presente almeno un dataset nel catalogo e sono stati eseguiti test di Data Quality sul dataset di interesse}
    \usecasepost{L'attore è a conoscenza dello stato di salute del dato e può decidere se utilizzarlo per le proprie analisi o inviare una segnalazione in caso di anomalie}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore accede alla scheda del dato o dataset di interesse.
            \item Il sistema mostra i risultati dei test di Data Quality disponibili, indicando lo stato di salute del dato e le eventuali anomalie rilevate, quali valori nulli, duplicati o dati non aggiornati.
            \item L'attore valuta i risultati e verifica che il dato sia adatto all'utilizzo previsto.
            \item Se il dato presenta anomalie o non è aggiornato, l'attore può inviare una segnalazione o una richiesta di aggiornamento.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:3_9_verifica_qualita_dati}
\end{usecase}

\begin{usecase}{3.10}{Consultazione del Glossario aziendale}
    \usecaseactors{Analista, sviluppatore di BI o utente che consulta il catalogo}
    \usecasedesc{L'utente può accedere al Glossario aziendale, aggiornato dai responsabili della Data Governance, per consultare e prendere visione della terminologia comune usata in ambito aziendale. 
    La consultazione del Glossario è utile per comprendere il significato corretto di un termine prima di utilizzare i dati in analisi o report, e per individuare i nomi dei campi o delle colonne che identificano un dato particolare nelle diverse fonti dati}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma ed è presente almeno un termine nel Glossario aziendale}
    \usecasepost{L'attore ha consultato i termini di interesse nel Glossario e ha acquisito le informazioni necessarie per utilizzare correttamente i dati}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore accede alla sezione dedicata al Glossario aziendale nella piattaforma.
            \item L'attore ricerca il termine di interesse inserendo parole chiave o navigando per area tematica.
            \item Il sistema restituisce i risultati della ricerca, mostrando i termini corrispondenti con la relativa descrizione, i sinonimi, i termini correlati e i dataset associati.
            \item L'attore consulta le informazioni disponibili e, se necessario, naviga verso i dataset collegati al termine per approfondire.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:3_10_consultazione_glossario}
\end{usecase}

\begin{usecase}{3.11}{Importazione dei metadati da Power BI nel catalogo}
    \usecaseactors{Amministratore di sistema o sviluppatore di BI autorizzato}
    \usecasedesc{La piattaforma supporta il collegamento con Power BI come fonte dati, consentendo di importare nel catalogo i metadati relativi a dashboard, grafici, datamodel e progetti presenti nell'istanza Power BI aziendale. 
    Questo permette di centralizzare nel catalogo anche le risorse di Business Intelligence, rendendole ricercabili e navigabili insieme alle altre fonti dati aziendali. Il flusso è unidirezionale: i metadati vengono importati da Power BI nel catalogo, non possono essere esportati dal catalogo a Power BI. Per accedere alle API di Power BI potrebbe essere necessaria una licenza Power BI Pro}
    \usecasepre{L'attore ha effettuato l'accesso alla piattaforma con privilegi di amministratore o con le autorizzazioni necessarie, dispone delle credenziali per l'accesso ai dati e l'organizzazione dispone di una licenza Power BI Pro}
    \usecasepost{I metadati delle dashboard, dei grafici e dei datamodel di Power BI sono stati importati nel catalogo e sono visibili e ricercabili dagli utenti autorizzati}
    \usecasemain{
        \begin{enumerate}
            \item L'attore accede alla sezione di configurazione dei connettori della piattaforma.
            \item L'attore seleziona Power BI come tipo di connettore e inserisce le credenziali di autenticazione richieste.
            \item Il sistema verifica la connessione e conferma l'esito.
            \item L'attore seleziona quali dashboard, grafici e datamodel importare e definendo eventuali filtri.
            \item L'attore pianifica la sincronizzazione automatica dei metadati di Power BI.
            \item Il sistema importa i metadati e li rende disponibili nel catalogo, incluso il lineage tra le tabelle dei database e le dashboard di Power BI.
        \end{enumerate}
    }
    \usecasealt{
        \begin{enumerate}
            \item L'organizzazione non dispone di una licenza Power BI Pro: il sistema non è in grado di accedere alle API di Power BI e notifica l'attore del requisito di licenza necessario per procedere.
        \end{enumerate}
    }
    \label{uc:3_11_importazione_metadati_powerbi}
\end{usecase}


\newpage

\section{Requisiti}
In questa sezione vengono elencati e descritti i requisiti derivanti dallo studio dei casi d'uso, con l'obiettivo di avere un quadro chiaro delle caratteristiche 
che un \textit{Data Catalog} deve avere per rispondere alle esigenze aziendali. Per ogni requisito vengono forniti una descrizione e il tracciamento verso i casi d'uso correlati.\\

Ogni requisito è identificato dalla seguente notazione:
\begin{center}
    \textbf{R[Tipo]-[Importanza]-[Numero]}
\end{center}
dove le voci assumono i seguenti significati:
\begin{description}
    \item[Tipo] Indica la natura architetturale del requisito:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{F (Funzionale)}: Descrive i servizi e le funzionalità tangibili che il sistema deve fornire.
        \item \textbf{V (Vincolo)}: Descrive limitazioni tecnologiche o normative imposte esternamente.
        \item \textbf{Q (Qualità)}: Descrive le caratteristiche qualitative misurabili del sistema.
    \end{itemize}

    \item[Importanza] Indica il grado di priorità per l'azienda:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{O (Obbligatorio)}: Requisito irrinunciabile; la sua assenza compromette gli obiettivi primari del progetto.
        \item \textbf{D (Desiderabile)}: Requisito non strettamente vincolante nel breve termine, ma a valore aggiunto riconoscibile.
        \item \textbf{OP (Opzionale)}: Requisito di priorità minore, la cui implementazione può essere rimandata.
    \end{itemize}

    \item[Numero] Un intero progressivo univoco per ogni tipologia.
\end{description}

\newpage
% TABELLE DEI REQUISITI
\subsection{Requisiti funzionali}
I requisiti funzionali descrivono i comportamenti e i servizi che il sistema deve fornire. Rispondono alla domanda: \textit{"Cosa deve fare il software?"}.

\begin{longtable}{ p{0.15\textwidth} p{0.65\textwidth} p{0.15\textwidth} }
% intestazione prima pagina
\toprule
\textbf{Requisito} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Casi d'Uso} \\
\midrule
\endfirsthead

% intestazione pagine intermedie
\toprule
\textbf{Requisito} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Casi d'Uso} \\
\midrule
\endhead

% piè di pagina intermedio
\midrule
\caption[]{Tabella dei requisiti funzionali} \\
\endfoot

% piè di pagina finale
\bottomrule
\caption{Tabella dei requisiti funzionali}
\label{tab:requisiti-funzionali}
\endlastfoot

% REQUISITI OBBLIGATORI
\multicolumn{3}{l}{\textbf{Requisiti obbligatori}} \\
\midrule

RF-O-1 & Il sistema permette di collegare e importare fonti strutturate di dati al catalogo (come database o fogli Excel). & UC-1.1 \\ \midrule
RF-O-2 & Il sistema notifica l'utente dell'esito della connessione a una fonte dati, indicando se è avvenuta con successo o con errori. & UC-1.1, 1.2, 1.3 \\ \midrule
RF-O-3 & L'utente può visualizzare l'elenco completo di tutte le fonti collegate al catalogo. & UC-1.4 \\ \midrule
RF-O-4 & L'amministratore può definire i ruoli degli altri utenti, assegnando permessi e privilegi specifici. & UC-1.5 \\ \midrule
RF-O-5 & Il sistema limita la visibilità dei dati in base al ruolo di ciascun utente. & UC-1.5 \\ \midrule
RF-O-6 & L'amministratore può avviare manualmente una sincronizzazione dei metadati in qualsiasi momento. & UC-1.6 \\ \midrule
RF-O-7 & Il sistema permette all'amministratore di configurare la classificazione automatica dei dati sensibili. & UC-1.7 \\ \midrule
RF-O-8 & Il sistema applica la classificazione automatica dei dati sensibili durante ogni sincronizzazione dei metadati. & UC-1.7 \\ \midrule
RF-O-9 & L'amministratore può visualizzare lo stato e l'esito delle sincronizzazioni automatiche e delle connessioni in un'area dedicata. & UC-1.8 \\ \midrule
RF-O-10 & L'amministratore può visualizzare l'esito delle operazioni di connessione alle fonti di dati. & UC-1.1, 1.2, 1.3, 1.8 \\ \midrule
RF-O-11 & La piattaforma individua in automatico i dati sensibili o personali tramite espressioni regolari (regex), pattern o dizionari. & UC-1.7, 2.1 \\ \midrule
RF-O-12 & La piattaforma individua in automatico i dati sensibili tramite modelli AI addestrati o tecniche di NLP (es. NER). & UC-1.7, 2.1 \\ \midrule
RF-O-13 & Il sistema applica regole di accesso e protezione specifiche ai dati classificati come sensibili. & UC-2.1 \\ \midrule
RF-O-14 & La piattaforma assegna automaticamente i tag corretti ai dati individuati come sensibili. & UC-2.1 \\ \midrule
RF-O-15 & L'utente può revisionare la classificazione automatica dei dati sensibili fatta dalla piattaforma. & UC-2.2 \\ \midrule
RF-O-16 & Il sistema tratta i dati in base ai tag che li classificano, applicando le regole associate. & UC-2.3 \\ \midrule
RF-O-17 & L'utente può configurare e modificare le impostazioni del motore di classificazione automatica. & UC-1.7, 2.2 \\ \midrule
RF-O-18 & L'utente può creare nuovi tag e definirne le regole e il significato. & UC-2.3 \\ \midrule
RF-O-19 & L'utente può impostare, modificare o rimuovere i tag dai dati. & UC-2.2, 2.3 \\ \midrule
RF-O-20 & Il sistema propaga le modifiche effettuate ai tag di un dato sensibile a tutti i dataset e campi correlati (inclusa la rimozione). & UC-2.4 \\ \midrule
RF-O-21 & L'utente può ricercare e visualizzare i dati classificati come sensibili nel catalogo, filtrandoli per tag. & UC-2.7 \\ \midrule
RF-O-22 & Il sistema permette di eseguire test automatici per verificare la conformità dei dati alle normative vigenti e policy. & UC-2.8 \\ \midrule
RF-O-23 & L'utente può impostare delle regole per eseguire test automatici e controlli di conformità. & UC-2.8 \\ \midrule
RF-O-24 & Il sistema notifica l'utente se ci sono dati nel catalogo non conformi alle normative o policy aziendali. & UC-2.8, 2.9 \\ \midrule
RF-O-25 & L'utente può eseguire test di Data Quality manualmente o schedularne l'esecuzione automatica. & UC-2.9 \\ \midrule
RF-O-26 & Il sistema permette di inviare notifiche e alert tramite strumenti aziendali integrati, notifiche in piattaforma o e-mail. & UC-2.10 \\ \midrule
RF-O-27 & L'utente può aggiungere termini a un Glossario aziendale, definendone nome e descrizione. & UC-2.12 \\ \midrule
RF-O-28 & L'utente può modificare le informazioni di un termine esistente del Glossario. & UC-2.12 \\ \midrule
RF-O-29 & L'utente può associare termini del Glossario ai dati del Data Catalog. & UC-2.12 \\ \midrule
RF-O-30 & Se un termine del Glossario viene associato a un dato, il dato eredita i tag assegnati al termine. & UC-2.12 \\ \midrule
RF-O-31 & L'utente può ricercare un dato usando il nome, la fonte o altre parole chiave collegate. & UC-3.1 \\ \midrule
RF-O-32 & L'utente può usare i tag o altri metadati per ricercare o filtrare i dati. & UC-3.1 \\ \midrule
RF-O-33 & L'utente può visualizzare tutte le fonti in cui è presente un dato o dataset. & UC-3.1, 3.2 \\ \midrule
RF-O-34 & L'utente può visualizzare in una scheda dedicata tutti i metadati e i dettagli relativi a un dato o dataset. & UC-3.2 \\ \midrule
RF-O-35 & L'utente può visualizzare la data di ultimo aggiornamento o sincronizzazione di un dato. & UC-3.2 \\ \midrule
RF-O-36 & L'utente può segnalare un problema relativamente a un dato o set di dati. & UC-3.8 \\ \midrule
RF-O-37 & Il sistema indirizza automaticamente la segnalazione all'utente autorizzato corretto in base alla natura del problema. & UC-3.8 \\ \midrule
RF-O-38 & L'utente può consultare il Glossario aziendale per visualizzare il significato dei termini, sinonimi e dataset associati. & UC-3.10 \\ \midrule
RF-O-39 & L'utente può ricercare termini nel Glossario usando parole chiave o navigando per area tematica. & UC-3.10 \\ \midrule

% REQUISITI DESIDERABILI
\multicolumn{3}{l}{\textbf{Requisiti desiderabili}} \\
\midrule

RF-D-1 & Il sistema permette di collegare fonti semi-strutturate di dati al catalogo (come file JSON o CSV). & UC-1.2 \\ \midrule
RF-D-2 & Il sistema permette di collegare fonti di dati non strutturati al catalogo (come immagini o PDF). & UC-1.3 \\ \midrule
RF-D-3 & Il sistema permette di schedulare la sincronizzazione automatica dei metadati definendo frequenza e modalità. & UC-1.6 \\ \midrule
RF-D-4 & Il sistema notifica automaticamente l'amministratore dell'esito delle sincronizzazioni senza richiedere controllo manuale. & UC-1.8 \\ \midrule
RF-D-5 & Il sistema genera automaticamente alert in caso di anomalie tecniche (es. fallimento sincronizzazione) e li recapita. & UC-1.8, 1.9 \\ \midrule
RF-D-6 & L'utente può annullare la propagazione automatica delle modifiche ai tag, applicandola solo al campo selezionato. & UC-2.4 \\ \midrule
RF-D-7 & L'utente può applicare una regola di anonimizzazione a un campo o dataset, mascherandolo totalmente. & UC-2.5 \\ \midrule
RF-D-8 & Il sistema permette di anonimizzare in modo automatico un set di dati classificati come sensibili o con tag specifici. & UC-2.5 \\ \midrule
RF-D-9 & L'utente può applicare una regola di pseudonimizzazione a un campo, mantenendo una visualizzazione ridotta del dato. & UC-2.6 \\ \midrule
RF-D-10 & Il sistema permette di pseudonimizzare in modo automatico un set di dati classificati come sensibili. & UC-2.6 \\ \midrule
RF-D-11 & Il sistema nasconde i dati mascherati lato visualizzazione nel catalogo, senza modificare i dati originali nelle fonti. & UC-2.5, 2.6 \\ \midrule
RF-D-12 & Il sistema propaga le regole di anonimizzazione o pseudonimizzazione a tutti i campi correlati. & UC-2.5, 2.6 \\ \midrule
RF-D-13 & L'utente può rimuovere una regola di anonimizzazione o pseudonimizzazione ripristinando la visualizzazione originale. & UC-2.5, 2.6 \\ \midrule
RF-D-14 & La rimozione di una regola di mascheramento si propaga a tutti i campi correlati. & UC-2.5, 2.6 \\ \midrule
RF-D-15 & L'utente può impostare delle soglie di accettazione per la qualità dei dati. & UC-2.10 \\ \midrule
RF-D-16 & Il sistema monitora i dati con soglie di accettazione e notifica l'utente se non vengono raggiunte. & UC-2.10 \\ \midrule
RF-D-17 & Il sistema permette di integrare strumenti di comunicazione (es. Microsoft Teams) per inviare avvisi. & UC-2.10 \\ \midrule
RF-D-18 & L'utente (responsabile) riceve notifiche e alert per segnalazioni o domande direttamente sui dati interessati. & UC-2.11 \\ \midrule
RF-D-19 & L'utente può prendere in carico o assegnare ad altri le segnalazioni o le domande ricevute. & UC-2.11 \\ \midrule
RF-D-20 & L'utente può associare sinonimi o termini correlati a un termine del Glossario. & UC-2.12 \\ \midrule
RF-D-21 & L'utente può organizzare i termini del Glossario in macroaree. & UC-2.12 \\ \midrule
RF-D-22 & L'utente può classificare un termine del Glossario usando dei tag. & UC-2.12 \\ \midrule
RF-D-23 & L'utente può assegnare tag mutualmente esclusivi a termini del Glossario. & UC-2.12 \\ \midrule
RF-D-24 & Il sistema permette di risalire al Data Lineage di un dato o dataset. & UC-3.3 \\ \midrule
RF-D-25 & L'utente può visualizzare l'elenco delle modifiche subite da un dato o dataset. & UC-3.4 \\ \midrule
RF-D-26 & Il sistema registra e rende visibile la lista degli accessi e delle ricerche effettuate su un dato o dataset. & UC-3.4 \\ \midrule
RF-D-27 & L'utente può visualizzare le interazioni di altri utenti su un certo dato o dataset. & UC-3.4 \\ \midrule
RF-D-28 & Il sistema permette all'utente di salvare specifici asset nei preferiti ("seguirli") e ricevere notifiche. & UC-3.5 \\ \midrule
RF-D-29 & L'utente può lasciare un commento o un feedback direttamente sulla pagina del dato. & UC-3.6 \\ \midrule
RF-D-30 & L'utente può inviare una domanda o fare una richiesta relativamente a un dato. & UC-3.7 \\ \midrule
RF-D-31 & Il sistema notifica gli utenti autorizzati quando viene lasciato un commento, una richiesta o un problema su un dato. & UC-3.6, 3.7, 3.8 \\ \midrule
RF-D-32 & Il sistema permette di indirizzare un commento/segnalazione a un utente specifico richiedendone l'attenzione. & UC-3.6, 3.7, 3.8 \\ \midrule
RF-D-33 & L'utente può visualizzare i risultati dei test di Data Quality eseguiti su un dato per verificarne lo stato di salute. & UC-3.9 \\ \midrule

% REQUISITI OPZIONALI
\multicolumn{3}{l}{\textbf{Requisiti opzionali}} \\
\midrule

RF-OP-1 & La piattaforma notifica l'utente se la classificazione automatica non ha individuato dati sensibili nel dataset. & UC-2.2 \\ \midrule
RF-OP-2 & L'utente può scegliere la modalità specifica di pseudonimizzazione dei dati. & UC-2.6 \\ \midrule
RF-OP-3 & L'utente può esportare i risultati della ricerca dei dati sensibili per finalità di audit o reportistica. & UC-2.7 \\ \midrule
RF-OP-4 & L'utente può visualizzare lo stato di salute dei dati in una dashboard dedicata (anomalie, nulli, duplicati). & UC-2.9 \\ \midrule
RF-OP-5 & La piattaforma garantisce funzionalità di verifica e revisione dei termini del glossario prima di approvarli. & UC-2.12 \\ \midrule
RF-OP-6 & La piattaforma supporta il Bulk Upload dei termini del Glossario (importazione in blocco). & UC-2.12 \\ \midrule
RF-OP-7 & La piattaforma supporta il Bulk Export dei termini del Glossario (esportazione in blocco). & UC-2.12 \\ \midrule
RF-OP-8 & Il sistema assegna un numero di versione a un dato a ogni modifica dei metadati, mantenendo lo storico. & UC-3.4 \\ \midrule
RF-OP-9 & Il sistema supporta il collegamento con Power BI come fonte dati per importarne i metadati. & UC-3.11 \\ \midrule
RF-OP-10 & L'importazione dei metadati da Power BI richiede una licenza Power BI Pro. & UC-3.11 \\ \midrule
RF-OP-11 & Il sistema permette di importare il lineage tra tabelle dei database e dashboard di Power BI. & UC-3.11 \\ \midrule
RF-OP-12 & Il sistema permette di pianificare la sincronizzazione automatica dei metadati di Power BI. & UC-3.11 \\

\end{longtable}

\newpage

\subsection{Requisiti di vincolo}
I requisiti di vincolo rappresentano le limitazioni tecnologiche, normative, architetturali o implementative imposte dall'esterno entro le quali il progetto deve muoversi.



\newpage

\subsection{Requisiti di qualità}
I requisiti di qualità descrivono le caratteristiche misurabili che il sistema deve garantire, come prestazioni, sicurezza, usabilità o manutenibilità.




\newpage

\section{Tracciamento dei requisiti}
% tabella di tracciamento fonte - requisito




% ROBA DEL TEMPLATE ==================================


% \begin{table}%
% \caption{Tabella del tracciamento dei requisti funzionali}
% \label{tab:requisiti-funzionali}
% \begin{tabularx}{\textwidth}{lXl}
% \hline\hline
% \textbf{Requisito} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Use Case}\\
% \hline
% RFN-1     & L'interfaccia permette di configurare il tipo di sonde del test & UC1 \\
% \hline
% \end{tabularx}
% \end{table}
