% capitolo 9: conclusioni
\chapter{Conclusioni}
\label{cap:conclusioni}

\intro{Il presente capitolo traccia un bilancio dell'esperienza di stage presso Wintech S.p.A., valutando i risultati ottenuti rispetto agli obiettivi 
prefissati e riflettendo sul valore apportato all'azienda e sulle competenze acquisite durante il percorso.}\\

% Raggiungimento degli obiettivi (da tabella cap. 2)
\section{Bilancio sugli obiettivi}
Tutti gli obiettivi obbligatori e desiderabili definiti nella fase di pianificazione (Capitolo \ref{cap:progetto-di-stage}) sono stati completati con successo. 
Tra gli obiettivi facoltativi, l'unico non soddisfatto riguarda la connessione diretta tra OpenMetadata e Power BI, escluso per i vincoli legati alla licenza e ai permessi 
e per motivi di priorità e di tempistiche.

% tabella iniziale degli obiettivi aggiornata
\begin{longtable}{ p{0.14\textwidth} p{0.63\textwidth} p{0.15\textwidth} }
\toprule
\textbf{Obiettivo} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Esito} \\
\midrule
\endfirsthead

\toprule
\textbf{Obiettivo} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Esito} \\
\midrule
\endhead

\midrule
\noalign{\vspace{10pt}}
\caption[]{Tabella degli obiettivi raggiunti} \\
\endfoot

\bottomrule
\noalign{\vspace{10pt}}
\caption{Tabella degli obiettivi raggiunti}
\label{tab:obiettivi-raggiunti}
\endlastfoot
    % OBBLIGATORI
    O1 & Analisi e Data Discovery delle fonti dati aziendali, compreso lo studio dei motori di database aziendali (SQL Server e PostgreSQL). & Soddisfatto\\ \midrule
    O2 & Studio dei principi dello sviluppo sicuro, dati personali, anonimizzazione e tecniche di mascheramento. & Soddisfatto\\ \midrule
    O3 & Studio e valutazione delle principali piattaforme di Data Catalog. & Soddisfatto\\ \midrule
    O4 & Creazione di un catalogo dati centralizzato e automatizzato con OpenMetadata. & Soddisfatto\\ \midrule
    O5 & Applicazione di regole di Data Quality sui dataset del catalogo. & Soddisfatto\\ \midrule
    O6 & Individuazione e classificazione dei dati sensibili e personali, in conformità alle normative sulla sicurezza e sulla privacy. & Soddisfatto\\ \midrule
    O7 & Realizzazione di una dashboard per il monitoraggio della qualità dei dati. & Soddisfatto\\ \midrule
    % DESIDERABILI
    D1 & Studio dei casi d'uso e analisi dei requisiti. & Soddisfatto\\ \midrule
    D2 & Produzione di una completa documentazione progettuale. & Soddisfatto\\ \midrule
    D3 & Studio e applicazione pratica dei principi di Business Intelligence attraverso Power BI. & Soddisfatto\\ \midrule
    % FACOLTATIVI
    F1 & Proof of Concept contenente alcuni requisiti. & Soddisfatto\\ \midrule
    F2 & Presentazione interna all'azienda. & Soddisfatto\\ \midrule
    F3 & Documentazione di guida all'uso e manuale utente per i team aziendali. & Soddisfatto\\ \midrule
    F4 & Connessione del catalogo a Power BI. & Non soddisfatto\\ \midrule
    F5 & Valutazione di tool di Data Discovery e mascheramento dati, da integrare a Power BI. & Soddisfatto\\
\end{longtable}


\subsection{Requisiti soddisfatti}
Oltre agli obiettivi ad alto livello, il progetto è stato guidato dall'Analisi dei Requisiti (Capitolo \ref{cap:analisi-requisiti}). 
Al termine della fase di \emph{testing}, è stato possibile tracciare un bilancio conclusivo per verificare il livello di copertura dei requisiti garantito da OpenMetadata. 
La piattaforma ha soddisfatto tutti i requisiti obbligatori e buona parte di quelli desiderabili e opzionali.

% grafico a barre dei requisiti soddisfatti -> libreria pgfplots
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar stacked,
    bar width=55pt,
    width=0.78\textwidth,
    height=8cm,
    symbolic x coords={Obbligatori (51), Desiderabili (33), Opzionali (11)},
    xtick=data,
    ymin=0, ymax=60,
    ytick={0,10,20,30,40,50,60},
    ylabel={Numero di requisiti},
    ylabel style={font=\small},
    tick label style={font=\small},
    enlarge x limits=0.3,
    legend style={
        at={(0.5,-0.15)},
        anchor=north,
        legend columns=2,
        font=\small,
        draw=none,
        column sep=10pt
    },
]
\addplot+[fill=green!75!black, draw=none]
    coordinates {(Obbligatori (51),51) (Desiderabili (33),24) (Opzionali (11),9)};

\addplot+[fill=gray!45, draw=none]
    coordinates {(Obbligatori (51),0) (Desiderabili (33),9) (Opzionali (11),2)};

\legend{Soddisfatti, Non soddisfatti}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Stato di soddisfacimento dei requisiti}
\label{fig:requisiti-grafico}
\end{figure}

I pochi requisiti rimasti insoddisfatti riguardano principalmente funzionalità architetturali non supportate nativamente dallo strumento 
(come l'estrazione di metadati da file non strutturati o logiche specifiche di mascheramento dei dati). 
Tali limitazioni comunque non compromettono l'usabilità del catalogo dati, che si conferma una soluzione robusta e che risponde alle esigenze di Wintech. 
Inoltre, per coprire queste esigenze specifiche, lo studio ha valutato e documentato altri strumenti specializzati che possono essere affiancati alla piattaforma all'occorrenza.


% Valore aggiunto portato all'azienda da questo progetto: valutazione dell'azienda
\section{Valore del progetto per Wintech}
Al termine dello stage, è ragionevole ritenere che Wintech non adotterà una piattaforma di Data Catalog completa come OpenMetadata, almeno nel breve termine. 
Tuttavia, sarebbe riduttivo attribuire il valore del progetto alla sola adozione del software: il vero beneficio per l'azienda deriva dalla consapevolezza acquisita in materia di gestione, 
monitoraggio e sicurezza dei dati. Lo studio condotto ha infatti chiarito l'utilità degli strumenti di catalogazione e di Data Discovery, evidenziando gli scenari in cui questi concetti possono trovare un'applicazione concreta.

Nello specifico, l'analisi dei principi di classificazione, anonimizzazione e tracciabilità dei dati ha suscitato un interesse trasversale all'interno di diversi reparti aziendali:
\begin{itemize}
    \item il \textbf{team Ricerca e Sviluppo}, che nella fase di sviluppo e test delle applicazioni si trova spesso a dover gestire dati reali, magari con la necessità di anonimizzarli per garantire la sicurezza durante i test;
    \item il \textbf{reparto Business Intelligence}, che può trovarsi nella situazione di dover elaborare o mostrare ai clienti dati di terzi, i quali devono essere opportunamente tutelati, e che trae vantaggio dalla possibilità di sapere dove si trovano i dati aziendali, in quante fonti sono replicati e come reperirli in modo corretto;
    \item il \textbf{reparto Compliance e Sicurezza}, che deve garantire il rispetto delle normative sulla privacy, la conformità agli standard ISO e la corretta gestione delle informazioni sensibili durante gli audit interni ed esterni. Avere visibilità completa sul percorso dei dati aziendali, sulle policy applicate e sulle modalità di accesso degli utenti è fondamentale per operare nel rispetto del GDPR, incluse situazioni come la gestione del diritto all'oblio, che impone l'eliminazione o l'anonimizzazione di tutti i dati riferibili a una persona.
\end{itemize}

Oltre al valore interno, il progetto apre opportunità concrete sul mercato. Molte aziende non dispongono di strumenti per la Data Discovery o per la classificazione dei dati, 
affidandosi a terzi per garantire la conformità normativa. Wintech, grazie alle nuove conoscenze acquisite, potrebbe integrare tali strumenti nella propria offerta di servizi, 
ampliandola e differenziandosi rispetto ai \emph{competitor}. Si tratta di un vantaggio concreto, che porta valore anche ai clienti finali e rappresenta un'opportunità di crescita e fidelizzazione.

In questo contesto, un altro punto di forza di Wintech è la presenza di un team di sviluppo interno, in grado di configurare, integrare e personalizzare questi strumenti in autonomia, 
senza dover ricorrere a consulenze esterne. Non tutte le aziende dispongono di questa risorsa, in particolare se si tratta di aziende commerciali che esternalizzano interamente o quasi la gestione IT.

L'azienda ha espresso l'intenzione di proseguire lo studio degli strumenti di Data Discovery e anonimizzazione, con l'obiettivo di adottare soluzioni mirate per casi d'uso specifici. 
Rispetto all'integrazione di un catalogo unico e complesso come OpenMetadata, lo scenario più realistico per Wintech prevede l'utilizzo di \emph{tool} più leggeri e verticali, 
ciascuno dedicato a un ambito specifico. Questa strategia consentirebbe di ottenere i benefici concreti già identificati, ma riducendo al contempo la complessità infrastrutturale e i costi di adozione.


% Cosa ho imparato, che conoscenze non avevo già appreso durante la triennale, valutazione personale, se ci sono stati problemi
\section{Bilancio formativo}
Il corso di laurea in Informatica fornisce solide basi teoriche e un metodo di studio strutturato, ma per sua natura non può approfondire tutti 
gli ambiti applicativi che si incontrano nel mondo del lavoro. Durante lo stage è emerso un gap formativo in alcune aree specifiche, come 
la gestione avanzata dei database, la virtualizzazione e la containerizzazione con Docker, i principi di Business Intelligence e l'utilizzo di un sistema gestionale, 
colmato però dalla formazione ricevuta nelle prime settimane di stage.

Le basi fornite dal corso di laurea si sono comunque rivelate fondamentali: le conoscenze di database e SQL, la familiarità con strumenti come Git e 
GitHub e la capacità di apprendere autonomamente nuove tecnologie hanno permesso di affrontare la formazione iniziale e le attività di progetto con efficacia. 
Il percorso universitario non fornisce tutte le competenze specifiche richieste dal mondo del lavoro, ma costruisce la capacità di acquisirle in autonomia.

Va infine sottolineata la forte trasversalità dello stage, che ha integrato le competenze informatiche con tematiche gestionali e normative. Questo approccio mi ha portato un valore 
aggiunto concreto, aprendo la strada verso contesti lavorativi e ruoli professionali diversi.


\subsection{Valutazione personale}
L'esperienza di stage è stata formativa su due livelli distinti e complementari.

Sul piano delle \textbf{competenze tecniche}, lo stage ha permesso di approfondire in modo trasversale diverse aree tematiche: dalla gestione e manipolazione dei dati 
attraverso query, viste e \emph{stored procedure}, alle procedure di backup e restore dei database, fino alla containerizzazione con Docker e alla virtualizzazione. 
Ho acquisito una maggiore conoscenza dei principi di privacy e sicurezza dei dati, temi di grande attualità e sempre maggiore importanza. 
Ho testato in autonomia una piattaforma \emph{enterprise} reale, costruendo un \emph{Proof of Concept} che simulasse un caso d'uso concreto in azienda, 
e prodotto documentazione tecnica completa pensata per diverse tipologie di utenti.

Sul piano dell'\textbf{inserimento nel contesto lavorativo}, lavorare in una realtà strutturata come Wintech mi ha mostrato come applicare nella pratica le conoscenze teoriche. 
Ho imparato a collaborare con i colleghi e a gestire un progetto reale, rispettando scadenze e un metodo di lavoro preciso.
Ho avuto la possibilità di interagire con reparti differenti (Sviluppo, Business Intelligence, \emph{Compliance}) e di confrontarmi con figure dai ruoli diversi, 
fornendomi una visione più chiara e concreta di come funziona un'azienda IT.

Il supporto della mia tutor aziendale e la disponibilità dei colleghi hanno reso questo percorso stimolante e formativo, permettendo di calibrare al meglio il lavoro 
grazie a confronti e feedback continui e costruttivi.

Nel complesso, questa esperienza ha confermato che il percorso universitario e quello lavorativo si integrano in modo complementare: il corso di laurea fornisce le basi e 
il metodo, mentre l'azienda insegna ad applicarli sul campo.