% capitolo 1: introduzione
\chapter{Contesto aziendale}
\label{cap:contesto-aziendale}

\intro{Il presente capitolo ha lo scopo di introdurre il contesto aziendale in cui si è svolta l'esperienza di stage. Verrà presentata la realtà di Wintech S.p.A. esplorandone 
l'offerta, l'approccio alla sicurezza informatica e il modello organizzativo.}\\

\section{L'azienda}
% Descrizione dell'azienda.

\section{L'offerta}
% prodotti, servizi e partner

\section{Certificazioni aziendali}
% ISO 9001 (Qualità) e ISO/IEC 27001 (Sicurezza delle informazioni)

\section{Organizzazione e processi interni}
% organizzazione aziendale

% processi e way of working interno


\section{Organizzazione del testo}
Il presente documento è strutturato in nove capitoli, organizzati come segue:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Il primo capitolo} introduce il contesto aziendale di Wintech S.p.A..
    \item \textbf{Il secondo capitolo} fornisce una descrizione dettagliata dell'esperienza di stage.
    \item \textbf{Il terzo capitolo} si focalizza sullo studio dei casi d'uso e l'analisi dei requisiti aziendali.
    \item \textbf{Il quarto capitolo} analizza e confronta la piattaforma OpenMetadata con i principali competitor sul mercato in ambito Data Catalog.
    \item \textbf{Il quinto capitolo} è dedicato all'implementazione tecnica, illustrando le fasi di installazione, configurazione e Data Discovery.
    \item \textbf{Il sesto capitolo} approfondisce i concetti di Data Quality e Data Observability per il monitoraggio dello stato di salute dei dati.
    \item \textbf{Il settimo capitolo} tratta il tema della Data Governance e dello sviluppo sicuro.
    \item \textbf{L'ottavo capitolo} approfondisce l'integrazione tra il Data Catalog e gli strumenti di Business Intelligence, in particolare Microsoft Power BI.
    \item \textbf{Il nono capitolo} presenta le conclusioni, con un consuntivo finale sul raggiungimento degli obiettivi, le problematiche affrontate e le competenze acquisite.
\end{itemize}

Riguardo la stesura del testo, relativamente al documento sono state adottate le seguenti convenzioni tipografiche:
\begin{itemize}
	\item gli acronimi, le abbreviazioni e i termini ambigui o di uso non comune menzionati vengono definiti nel glossario, situato alla fine del presente documento;
	\item per la prima occorrenza dei termini riportati nel glossario viene utilizzata la seguente nomenclatura: \emph{parola}\glsfirstoccur;
	\item i termini in lingua straniera o facenti parti del gergo tecnico sono evidenziati con il carattere \emph{corsivo}.
\end{itemize}
