% capitolo 2: descrizione generale dello stage
\chapter{Descrizione dello stage}
\label{cap:descrizione-stage}

\intro{Breve introduzione al capitolo}\\

% \section{Introduzione al progetto}

\subsection{Perchè adottare un Data Catalog}
Nell'era moderna, le aziende hanno un'enormità di dati sparsi in sistemi diversi (database, fogli Excel, file CSV...). Senza un catalogo, le persone 
non sanno cosa esiste, dove si trova o se possono fidarsi di quel dato. Il Data Catalog risolve questo caos creando una mappa unica, organizzata e facilmente consultabile.

\subsubsection{Sicurezza e compliance normativa}
Storicamente l'individuazione dei dati personali ai fini GDPR avveniva in modo manuale, producendo un semplice "catalogo grezzo". 
L'adozione di un Data Catalog moderno automatizza questo processo scansionando i database e classificando i dati sensibili in autonomia.
Il passaggio da un approccio manuale a un catalogo completo e automatizzato segna una forte crescita della maturità aziendale nella sicurezza e nel modello SAMM (Software Assurance Maturity Model). 
Grazie a questa mappatura esatta e dinamica, l'azienda sa sempre dove e come applicare le necessarie policy di protezione, come il mascheramento o la pseudonimizzazione.

\subsubsection{Analisi dei dati e Business Intelligence}
Gli analisti accedono al catalogo per cercare le informazioni di cui hanno bisogno per creare i loro report. 
Se un analista ha bisogno del fatturato del 2023, cerca "Fatturato" nel Data Catalog: il sistema gli dice subito in quale 
database si trova, se il dato è aggiornato e di alta qualità, eliminando il rischio di errori o di ricreare set di dati che un collega aveva già preparato in passato.

\subsubsection{Data Quality e Governance}
Nel catalogo è possibile valutare la qualità delle informazioni, vedere chi è il responsabile di una specifica tabella e capire come i dati sono collegati tra loro. 
Assicura che chiunque in azienda prenda decisioni basandosi su informazioni affidabili, certificate e sicure, migliorando l'efficienza generale.



% \section{Analisi preventiva dei rischi}


% \section{Requisiti e obiettivi}


% \section{Pianificazione}
